\input{../header.tex}

\usepackage{listings}
\usepackage{array}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}

\begin{document}

    % Change the following values to true to show the solutions or/and the hints
    \ShowSolutiontrue
    \ShowConseiltrue
    \titre
    \cours{Structure de données, Itération et récursion }

    Le but de cette séance est de mettre en pratique les connaissances apprises en cours. Elle portera essentiellement sur les structures de données qui seront utilisées lors des prochaines séances de cours/Travaux Pratiques. Les structures de données abordées lors de cette séance sont les tuples, les listes et les collections. Lors de cette séance, nous aborderons aussi les notions d'itération et de récursion. 

    Au terme de cette séance, l'étudiant sera capable de distinguer une structure de données immuable et non immuable, écrire un programme de façon simplifiée en utilisant les notions d'itération et de récursion.

    \section{Les structures de données}

    \subsection{Les tuples}
    Pour rappel, les tuples sont des listes d'éléments immuables, ce qui signifie que ces listes ne peuvent pas être modifiées. Les tuples sont utiles pour stocker des données que l'on va réutiliser plus tard.
    \\
    En Python, pour créer un tuple, il suffit de définir une variable et de lui assigner des valeurs entre parenthèses et séparer les valeurs entre elles par des virgules:
    \begin{Example}{\faTerminal \quad Exemple}
        \begin{lstlisting}[language=Python]
            mon_tuple = (1,2,3,4)   \end{lstlisting}

    \end{Example}

    \begin{Exercice}[5 minutes] \textbf{Manipulation d'un tuple}\\
        Créez un tuple nommé \lstinline{mon_tuple} contenant les chiffres 1,2,3,4 et 5. Stockez le 4ème élément dans une variable \lstinline{element_4}, puis affichez le contenu de cette variable.
    
        \begin{conseil}
            Pour accéder à un élément d'un tuple, ou d'une liste, vous pouvez utiliser l'indexation. Comme pour accéder aux caractères des chaînes de caractères, utilisez \lstinline{[]}.
        \end{conseil}
        
        \begin{solution}
            \lstinputlisting{resources/question1.py} 
        \end{solution}
    \end{Exercice}

    \begin{Exercice}[5 minutes] \textbf{Manipulation d'un tuple - 2}\\
        Créez un tuple nommé \lstinline{mon_tuple} contenant les chiffres 1,2,3,4 et 5. Obtenez le nombre d'éléments contenus dans votre tuple et stockez le résultat dans une nouvelle variable nommée \lstinline{taille_tuple}. Pour finir, affichez le contenu de \lstinline{taille_tuple}.
    
        \begin{conseil}
            Pour calculer la taille d'un tuple, ou d'une liste, vous pouvez utiliser la fonction \lstinline{len()}.
        \end{conseil}
        
        \begin{solution}
            \lstinputlisting{resources/question2.py} 
        \end{solution}
    \end{Exercice}
    
    \begin{Exercice}[5 minutes] \textbf{Manipulation d'un tuple - 3}\\
        Vous pouvez contrôler si un élément est contenu dans un tuple, ou une liste, en utilisant l'opérateur \lstinline{in}. Si l'élément est dans la liste, la valeur booléenne \lstinline{True} sera retournée. S'il n'y est pas, la valeur booléenne \lstinline{False} sera retournée. \\
        
        Qu'affichera le code suivant ? \\
        
        \lstinputlisting{resources/question3.py}
    
        \begin{conseil}
            Contrôlez si l'élément est contenu dans le tuple et regardez quel chemin sera pris.
        \end{conseil}
        
        \begin{solution}
            6 est un élément de notre tuple, la condition sera donc remplie et c'est ``6 est contenu dans le tuple'' qui sera affiché.
        \end{solution}
    \end{Exercice}
    
    \subsection{Les listes}
    La différence entre une liste et un tuple est que l'on peut modifier les éléments d'une liste. Par exemple, il est possible de remplacer un élément d'une liste par un autre tandis qu'il est impossible de le faire avec un tuple.
    \\
    Pour créer une liste, il suffit de définir une variable avec des valeurs entre crochets :
    \begin{Example}{\faTerminal \quad Exemple}
        \begin{lstlisting}[language=Python]
            ma_liste = [1,2,3,4,5]   \end{lstlisting}
    \end{Example}
    
     \begin{Exercice}[5 minutes] \textbf{Manipulation d'une liste - 1}\\
        Créez une liste nommée \lstinline{ma_liste} contenant les nombres 1,2,3,4 et 5. Stockez le deuxième élément de la liste dans une variable nommée \lstinline{element_2}, puis stockez la taille de la liste dans une variable nommée \lstinline{taille_liste}. Affichez ces deux variables.\\
    
        \begin{conseil}
            Comme pour les tuples, vous pouvez utiliser \lstinline{[]} pour accéder à un élément, et la fonction \lstinline{len()} pour obtenir le nombre d'éléments contenus dans la liste.
        \end{conseil}
        
        \begin{solution}
            \lstinputlisting{resources/question4.py} 
        \end{solution}
    \end{Exercice}
    
    \begin{Exercice}[5 minutes] \textbf{Manipulation d'une liste - 2}\\
       Créez une liste nommée \lstinline{ma_liste} contenant les nombres 1,2,2,4 et 5. Modifiez le 3ème élément de la liste pour qu'il devienne 2 au lieu de 3. Ajoutez le chiffre 6 à la fin de la liste, et le chiffre 0 au début de cette dernière. \\
       
       Utilisez le code ci-dessous pour contrôler que tout a bien été ajouté : \\
       
       \begin{lstlisting}[language=Python]
            for c in ma_liste :
            	print(c)   \end{lstlisting}
    
        \begin{conseil}
            En Python, vous pouvez accéder à chaque élément de la liste en utilisant \lstinline{[]} et modifier sa valeur. Pour ajouter un élément à la fin de la liste, utilisez la fonction \lstinline{append()} et pour choisir l'endroit ou vous désirez insérer votre nouvel élément, utilisez la fonction \lstinline{insert()}.
        \end{conseil}
        
        \begin{solution}
            \lstinputlisting{resources/question5.py} 
        \end{solution}
    \end{Exercice}
    
    \begin{Exercice}[5 minutes] \textbf{Manipulation d'une liste - 2}\\
       Créez une liste nommée \lstinline{ma_liste} contenant les nombres 1,2,3,4 et 5. Vérifiez si le chiffre 6 est dans votre liste. S'il y est, affichez "OK", s'il n'y est pas, rajoutez le à votre liste. \\
       
       Utilisez le code ci-dessous pour contrôler que tout a bien été ajouté : \\
       
       \begin{lstlisting}[language=Python]
            for c in ma_liste :
            	print(c)   \end{lstlisting}
    
        \begin{conseil}
            Comme pour les tuples, vous pouvez utiliser l'opérateur \lstinline{in} pour contrôler si un élément est présent dans votre liste.
        \end{conseil}
        
        \begin{solution}
            \lstinputlisting{resources/question6.py} 
        \end{solution}
    \end{Exercice}

	\subsection{Les dictionnaires}
	Les dictionnaires sont des listes associatives, c’est-à-dire des listes qui lient une valeur à une autre. Dans un dictionnaire en papier, les mots sont liés à leur définition. \\
	
	Dans un dictionnaire Python, les éléments sont liés par une relation dite \lstinline{clé, valeur}. La clé étant le moyen de “retrouver” notre valeur dans notre dictionnaire. Par exemple, dans un dictionnaire en papier, nous pouvons retrouver une définition en cherchant le mot qui lui correspond, alternativement, nous pouvons retrouver le contenu d’une page d’un livre en utilisant le numéro de celle-ci, dans ce cas le numéro est la clé et le texte de la page, la valeur. \\
	
	Pour créer un dictionnaire, il suffit de lister les couples \lstinline{clé, valeurs} entre 2 accolades : \\
	
	 \begin{lstlisting}[language=Python]
          elon_musk = {
                "prénom": "Elon",
                "nom": "Musk",
                "age": 48,
                "talents": ["programmation", "entreprenariat", "aéronautique"]
				}   \end{lstlisting}
				
	\begin{Exercice}[5 minutes] \textbf{Manipulation d'un dictionnaire - 1}\\
       Créez un dictionnaire nommé \lstinline{fr_eng} contenant les éléments suivants :
       
       \lstinputlisting{resources/animals.txt}
       
       Ce dictionnaire contient des mots en français (\lstinline{clés}) associés à leur traduction en anglais (\lstinline{valeurs}). \\
       
       Accédez à la traduction du mot "souris", et stockez le résultat dans une variable nommée \lstinline{souris_traduite}, puis calculez le nombre d'éléments contenus dans le dictionnaire et stockez le résultat dans une variable nommée \lstinline{taille_fr_eng}. Affichez le contenu des deux variables que vous venez de créer.
    
        \begin{conseil}
            Comme pour les listes, vous pouvez accéder aux éléments de dictionnaires en utilisant des crochets \lstinline{[]}. Seulement cette fois-ci, au lieu d'y mettre l'index, mettez-y la clé associée à l'élément auquel vous voulez accéder. Comme pour les listes, la fonction \lstinline{len()} vous aidera à obtenir le nombre d'éléments dans le dictionnaire.
        \end{conseil}
        
        \begin{solution}
            \lstinputlisting{resources/question7.py} 
        \end{solution}
    \end{Exercice}
    
    \begin{Exercice}[5 minutes] \textbf{Manipulation d'un dictionnaire - 2}\\
       Gardez le même dictionnaire qu'auparavant. La traduction du mot "oiseau" est mal orthographiée, modifiez la valeur associée à "oiseau" pour qu'elle devienne "bird". Ajoutez un nouvel élément au dictionnaire en associant le mot "horse" au mot "cheval". \\
       
       Utilisez ce code pour avoir un aperçu des changements : \\
       
       \begin{lstlisting}[language=Python]
            for x in fr_eng :
    			print(x + " : " + fr_eng[x])   \end{lstlisting}
    
        \begin{conseil}
            Comme pour les listes, vous pouvez accéder aux éléments du dictionnaire en utilisant les crochets \lstinline{[]}. Seulement cette fois-ci, au lieu d'y mettre l'index, mettez-y la clé associée à l'élément auquel vous voulez accéder.
        \end{conseil}
        
        \begin{solution}
            \lstinputlisting{resources/question8.py} 
        \end{solution}
    \end{Exercice}
    
    \begin{Exercice}[5 minutes] \textbf{Manipulation d'un dictionnaire - 3}\\
      	Qu'affiche le programme suivant? \\
       
      	\lstinputlisting{resources/question9.py} 
    
        \begin{conseil}
            L'élément associé à la valeur "talents" du dictionnaire \lstinline{elon_musk} est une liste.
        \end{conseil}
        
        \begin{solution}
            aéronautique 
            True \\
            
            En effet, via elon\_musk["talents"], on accède à la liste ["programmation", "entreprenariat", "aéronautique"]. Il est donc possible de manipuler cette liste comme une liste classique !
        \end{solution}
    \end{Exercice}
    
    \subsection{Les Structures de données en Java}
    Déclarer un Tuple en Java : \\
    
     \begin{lstlisting}[language=Java]
              Object[] mon_tuple = {1,2,3,4}; \end{lstlisting} 
              
    Déclarer une liste en Java : \\
    
    \begin{lstlisting}[language=Java]
              List ma_liste = List.of(1,2,3,4); \end{lstlisting}
            
    Déclarer un dictionnaire en Java : \\
    
    \begin{lstlisting}[language=Java]
              HashMap mon_dictionnaire = new HashMap(Map.of("un", 1, "deux", 2)); \end{lstlisting}
              
    Attention, en Java, les listes sont immuables, comme les tuples. Si vous voulez la modifier, il faut créer une liste liée (\lstinline{LinkedList}) comme suit : \\
    
    \begin{lstlisting}[language=Java]
             List liste = List.of(1,2,3,4);
	     LinkedList ma_liste = new LinkedList(liste); \end{lstlisting}
	     
	     
	\begin{Exercice}[10 minutes] \textbf{Manipulation des listes en Java}\\
      	Créez une liste nommée \lstinline{ma_liste} contenant les nombres 1,2,3,4 et 5. Affichez le deuxième élément de la liste ainsi que la taille de la liste. \\
      	
      	Créez une liste \lstinline{ma_liste_m} liée à la liste \lstinline{ma_liste}. Ajoutez le chiffre 6 à la fin de la liste, et le chiffre 0 au début de cette dernière. \\
      	
      	Ajoutez ceci au début de votre code : \\
       
      	\begin{lstlisting}[language=Java]
             import java.util.List;
	     import java.util.LinkedList; \end{lstlisting}
	     
	     Ajoutez ceci à la fin de votre code : \\
	     
	    \begin{lstlisting}[language=Java]
             for(int i=0;i<ma_liste_m.size();i++){
            		System.out.println(ma_liste_m.get(i));
	       } \end{lstlisting} 
    
        \begin{conseil}
            Pour obtenir un élément d'une liste, il faut utiliser la fonction \lstinline{get(index)}. Pour obtenir la taille de la liste, utilisez la fonction \lstinline{size()}. \\
            
            Pour ajouter un élément au début d'une \lstinline{LinkedList}, vous devez utiliser \lstinline{addFirst(value)} et pour l'ajouter à la fin, vous devez utiliser \lstinline{addLast(value)}. \\
            
           	N'oubliez pas d'écrire votre programme à l'intérieur d'une fonction principale \lstinline{main}. \\
           	
           	\lstinputlisting{resources/questionexemple.java}
		     
        \end{conseil}
        
        \begin{solution}
            \lstinputlisting{resources/question10.java}
        \end{solution}
    \end{Exercice}
    
    \begin{Exercice}[15 minutes] \textbf{Manipulation d'un dictionnaire en Java}\\
      	Créez un dictionnaire \lstinline{mon_dictionnaire} contenant les éléments suivants : \\
      	
      	("étudiants", 14000, "enseignants", 2300, "collaborateurs", 0) \\
      	
          Affichez le nombre d'étudiants. Obtenez la taille du dictionnaire et stockez le résultat dans une variable \lstinline{taille_dictionnaire}. Affichez le contenu de \lstinline{taille_dictionnaire}. 
          Modifiez la valeur de \lstinline{collaborateurs}, remplacez 0 par 950. Rajoutez un nouvel élément \lstinline{pays} dans votre dictionnaire avec pour valeur 86.\\
      	
      	Ajoutez ceci au début de votre code :
       
      	\begin{lstlisting}[language=Java]
             import java.util.HashMap;
	     import java.util.Map; \end{lstlisting}
	     
	     Ajoutez ceci à la fin de votre code :
	     
	    \begin{lstlisting}[language=Java]
             for (Object keys : mon_dictionnaire.keySet()){
            		System.out.println(keys + " : "+ mon_dictionnaire.get(keys));
	       } \end{lstlisting} 
    
        \begin{conseil}
           Comme pour les listes, accédez aux valeurs via la fonction \lstinline{get(key)} et à la taille via la fonction \lstinline{size()}.
            
           Pour insérer / corriger un élément, utilisez la fonction \lstinline{put(key,value)}.
		     
        \end{conseil}
        
        \begin{solution}
            \lstinputlisting{resources/question11.java}
        \end{solution}
    \end{Exercice}
    
    \section{L'itération}
    
    Quelques rappels de concepts théoriques: \\
    
    \begin{itemize}
    	\item L'itération désigne l'action de répéter un processus (généralement à l'aide d'une boucle) jusqu'à ce qu'une condition particulière soit remplie.
    	\item Il y a deux types de boucles qui sont majoritairement utilisées: \\
    	
    	\textbf{Boucle for}: Une boucle \lstinline{for} permet d'itérer sur un ensemble. Cet ensemble peut être une liste, un dictionnaire, une collection, ... La syntaxe d'une boucle en Python est la suivante \lstinline{for nom de variable in} suivi du nom de l'élément sur lequel vous voulez itérer. La variable prendra la valeur de chaque élément dans la liste, un par un. \\
    	
    	\begin{lstlisting}[language=Python]
             ma_liste = [1,2,3,4,5]
             for c in ma_liste :
             	print(c)
             	#1
             	#2
             	#3
             	#4
             	#5 \end{lstlisting}
             	
     	La syntaxe en java est la suivante: \lstinline{for (type nom_de_variable; condition de fin de boucle; incrémentation à chaque itération)} suivi d'une accolade. Voici un exemple: \\
     	
     	\begin{lstlisting}[language=Java]
             List ma_liste = List.of(1,2,3,4,5);
             for(int i=0;i<ma_liste.size();i++){
            		System.out.println(ma_liste.get(i));
             }
             //1
             //2
             //3
             //4
             //5
        	 \end{lstlisting}
        	 
        \textbf{Boucle while}: Les boucles \lstinline{while} sont des boucles qui s’exécutent de façon continue jusqu’à ce qu’une condition soit remplie. La syntaxe est la suivante: En Python, on écrit d’abord \lstinline{while}, suivi de la condition à atteindre. Voici un exemple : \\
     	
     	\begin{lstlisting}[language=Python]
                i = 0
    		while i<5:
        		i += 1
        		print(i)
        	#0
            	#1
            	#2
            	#3
            	#4 \end{lstlisting}
     	
     	En Java, il n'y a pas de différence majeure à part le fait qu'il faille mettre entre parenthèses la condition et les deux points sont remplacés par des accolades comme dans l'exemple précédent. \\
     	
     	\begin{lstlisting}[language=Java]
            int i = 0;
            while(i<5){
            	System.out.println(i);
            	i++;
            }
            //0
            //1
            //2
            //3
            //4
     	\end{lstlisting}
     	
     	
     	\item La fonction \lstinline{range(n)} permet de créer une liste de nombres de 0 à la valeur passée en argument moins 1 (n-1). Lorsqu’elle est combinée à une boucle \lstinline{for}, on peut itérer sur une liste de nombres de 0 à n-1. \\
     	
     	\begin{lstlisting}[language=Python]
         	ma_liste = ["J'aime","Python"]
      		for x in range(len(ma_liste)):
      			print(x)
           		print(ma_liste[x])
           	#0
           	#J'aime
           	#1
           	#Python
     	\end{lstlisting}
     	
     	\item Si vous avez fait une erreur dans votre code, il se peut que la boucle \lstinline{while} ne remplisse jamais la condition lui permettant de sortir. On parle dans ce cas d'une \lstinline{boucle infinie}. Ceci peut entraîner un crash de votre programme, voire même de votre ordinateur. Il faut toujours s'assurer qu'il y' ait une condition valide dans une boucle \lstinline{while}. \\
     	
     	\end{itemize}
     	
     	Dans les exercices suivants, les programmes doivent être écrits en Python.\\
     	
	
    \begin{Exercice}[5 minutes] \textbf{Boucle for et fonction range()}
      	
      	En utilisant la fonction \lstinline{range()} et une boucle \lstinline{for}, calculez la somme des entiers de 0 à 20 et affichez le résultat.
    
        \begin{conseil}
           \begin{itemize}
           	\item Lorsque \lstinline{range(n)} est combinée à une boucle \lstinline{for}, on peut itérer sur une liste de nombres de 0 à n-1.
           	\item Déclarer une variable en dehors de la boucle. Au terme de l'itération, cette variable contiendra la somme des entiers de 0 à 20.
           \end{itemize}
		     
        \end{conseil}
        
        \begin{solution}
            \lstinputlisting{resources/question12.py}
        \end{solution}
    \end{Exercice}
    
    \begin{Exercice}[10 minutes] \textbf{Création d'une liste à partir d'un tuple}
      	
      	Transformer le tuple (1,4,5,8) en une liste à l'aide d'une boucle \lstinline{for}.
    
        \begin{conseil}
           \begin{itemize}
           	\item Déclarer une liste vide à l'extérieur de la boucle.
           	\item La boucle permet d'itérer sur le tuple.
           	\item Rajouter un à un les éléments du tuple dans la liste.
           \end{itemize}
		     
        \end{conseil}
        
        \begin{solution}
            \lstinputlisting{resources/question13.py}
        \end{solution}
    \end{Exercice}
    
    \begin{Exercice}[10 minutes] \textbf{Boucle while et input()}
      	
      	A l'aide d'une boucle \lstinline{while}, demandez à l'utilisateur de rentrer une valeur. Tant que cette valeur ne correspond pas à 10, le programme redemande à l'utilisateur une nouvelle valeur.
    
        \begin{conseil}
           \begin{itemize}
           	\item Définir à l'extérieur de la boucle une variable de type booléen utilisée pour le test dans \lstinline{while}.
           	\item Utilisez la fonction \lstinline{input()} pour récupérer la saisie de l'utilisateur.
           	\item La fonction \lstinline{input()} retourne un \lstinline{str} (chaîne de caractères), pensez à changer son type.
           \end{itemize}
		     
        \end{conseil}
        
        \begin{solution}
            \lstinputlisting{resources/question14.py}
        \end{solution}
    \end{Exercice}
    
    
    \begin{Exercice}[10 minutes] \textbf{Boucle while et des étudiants}
      	
      	Considérons une liste d'étudiant·e·s contenant le nom de l'étudiant suivi d'une valeur booléenne indiquant si l'étudiant·e est présent·e en classe ou non. \\
      	
      	l = ["Schmitt", True, "Irma", False, "Khalif", True, "Yasser", False, "Wang", True] \\
      	
      	À partir de cette liste et du type de boucle de votre choix, créez un dictionnaire ayant pour clés les noms et pour valeur un booléen indiquant la présence au cours.
    
        \begin{conseil}
           \begin{itemize}
           		\item \lstinline{i \% 2}: renvoie le reste de i par la division euclidienne de 2. (\lstinline{i \% 2 == 0}) Indique si \lstinline{i} est pair.
           	\item Si vous utilisez la boucle \lstinline{for}: Utiliser les indices pour accéder aux éléments de la liste et éviter d'itérer manuellement sur les éléments de la liste.
           	\item Si vous utilisez la boucle \lstinline{while}: La condition de sortie devrait être en rapport avec la longueur de la liste.
           \end{itemize}
		     
        \end{conseil}
        
        \begin{solution}
        	Solution avec la boucle \lstinline{for} : \\
        
            \lstinputlisting{resources/question15for.py}
            
            Solution avec la boucle \lstinline{while} :
            
            \lstinputlisting{resources/question15while.py}
            
            
            Pour ce problème, la boucle \lstinline{for} est plus simple à mettre en place et évite le danger d'une boucle infinie. La boucle \lstinline{while} est utilisée pour des problèmes plus précis qui ne peuvent pas être résolus par une boucle \lstinline{for}. Lorsqu'il est possible de résoudre un problème avec les deux types, utilisez de préférence une boucle \lstinline{for}.
            
        \end{solution}
    \end{Exercice}
    
    \begin{Exercice}[5 minutes] \textbf{Différence entre Itération et Récursion}
      	
      	Quel est la différence dans le traitement de problèmes entre l'itération et la récursion ?
    
        \begin{conseil}
        
           \begin{itemize}
           	\item L'itération traite les problèmes de manière ``brute'', elle arrive à une réponse mais il arrive souvent que ça ne soit pas la manière la plus optimale.
           	\item La récursion résout les problèmes en résolvant des sous-problèmes de ceux-ci.
           \end{itemize}
		     
        \end{conseil}
        
        \begin{solution}
        	\begin{itemize}
            \item L'itération va résoudre de manière plus ``intuitive'' les problèmes, c'est-à-dire répéter certaines actions qui permettent de résoudre un problème souvent au prix de l'efficience.
            \item La récursion permet de diviser un problème en sous-problèmes et ainsi de suite jusqu'au moment où le sous-problème est soluble et permet de résoudre tous les problèmes jusqu'à celui original. La récursion cache une faille, un appel à elle même infini. De manière semblable aux boucles while, la récursion peut causer le crash du programme voir de l'ordinateur. Lorsque vous cherchez à faire une récursion il faut donc systématiquement poser avant tout la condition finale pour l'arrêt.
           \end{itemize}
        \end{solution}
    \end{Exercice}
    
    
    \section{La récursion}
    
    La récursion est le fait d'appeler une fonction au sein même de cette même fonction. Ce principe est souvent utilisé en algorithmique. \\
    
	\begin{Exercice}[5 minutes] \textbf{Lecture de code - 1} 
	
	Qu'affichent les programmes suivants? \\ 
	
	\lstinputlisting{resources/question16_1.py} 
	
	\lstinputlisting{resources/question16_2.py} 
	
		\begin{conseil} 
		\begin{itemize} 
			\item La principale différence entre ces 2 programmes est l'endroit où est placé le \lstinline{print()}. 
			\item Reproduire étape par étape le développement sur un papier pourrait aider. 
		\end{itemize} 
		\end{conseil} 
	
		\begin{solution} 
		\begin{itemize} 
			\item 
			5 
			4 
			3 
			2 
			1 
			0 
			\item 
			0 
			1 
			2 
			3 
			4 
			5 
		\end{itemize} 
	
		\end{solution} 
	
	\end{Exercice}
	
	\begin{Exercice}[5 minutes] \textbf{Lecture de code - 2} 
	
	Qu'affiche le programme suivant ? \\ 
	
	A quoi sert la fonction \lstinline{fct_a(mot)} ? \\
	
	\lstinputlisting{resources/question17.py}  
	
		\begin{conseil} 
		Aidez vous d'un papier et effectuez les étapes une à une afin de bien comprendre comment le code est articulé.
		\end{conseil} 
	
		\begin{solution} 
		3 \\
		
		Cette fonction compte le nombre de "a" contenus dans un mot que vous lui passez.
	
		\end{solution} 
	
	\end{Exercice}
	
	\begin{Exercice}[10 minutes] \textbf{Fonction factoriel()} 
	
	Ecrivez la fonction \lstinline{factoriel()} suivant une approche récursive. \\ 
	
	Pour rappel, cette fonction prend un entier et retourne le factoriel de ce dernier tel que : \\
	
	factoriel(1) = 1, factoriel(2) = $1*2$ = 2, factoriel(3) = $1*2*3$ = 6, factoriel(4) = $1*2*3*4$ = 24,...
	  
	
		\begin{conseil} 
		On peut écrire cette fonction comme suit : \\
		
		f(n) = f(n) * f(n-1) si n > 0 \\
		
		f(n) = 1 si n = 0
		
		\end{conseil} 
	
		\begin{solution} 
			\lstinputlisting{resources/question18.py}
		\end{solution} 
	
	\end{Exercice}
	
	\begin{Exercice}[15 minutes] \textbf{Fibonacci} 
	
	Ecrivez deux fonctions permettant de calculer un nombre donné de la suite de Fibonacci. L'une doit utiliser la récursion, et l'autre l'itération. Pour rappel, chaque élément de la suite de Fibonacci est la somme des deux derniers éléments. L'élément 0 vaut 0, l'élément 1 vaut 1 et l'élément 2 vaut 1. \\
	
	Début de la suite : [0,1,1,2,3,5,8,13,...]
	  
	
		\begin{conseil} 
			L'algorithme permettant de faire une suite de Fibonacci a été présenté dans les diapositives du cours. En cas de difficulté, n'hésitez pas à vous y référer.
		\end{conseil} 
	
		\begin{solution}
			Via Itération : \\
			
				\lstinputlisting{resources/question19it.py} 
				
			Via Récursion : \\
			
				\lstinputlisting{resources/question19re.py}
		\end{solution} 
	
	\end{Exercice}
    
    

\end{document}
