\input{../header.tex}
\usepackage{array}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}

\begin{document}
% Change the following values to true to show \input{../header.tex}

\ShowSolutiontrue
\ShowConseiltrue
\titre
\cours{Abstract Classes and Interfaces in Java}


\section{Abstract Classes}

\begin{Exercice}[10 minutes]\\

Une classe abstraite est une classe dont l'implémentation n'est pas complète. Elle est déclarée en utilisant le mot-clé abstract. Elle peut inclure des méthodes abstraites ou non. Les classes abstraites ne peuvent pas être instanciées, mais servent de base à des sous-classes qui en sont dérivées.
Lorsqu'une sous-classe est dérivée d'une classe abstraite, elle complète généralement l'implémentation de toutes les méthodes abstraites de la classe mère. Si ce n'est pas le cas, la sous-classe doit également être déclarée comme abstraite.

\begin{itemize}
            \lstinputlisting{ressources/exo1.java} 
    \end{itemize}


Implémentez une classe abstraite appelée \lstinline{Item}.\\

1. Elle doit avoir 4 variables d'instance et une variable de classe, qui sont les suivantes:\\
        \begin{enumerate}
            private int id;\\
            private static int count = 0;\\
            private String name;\\
            private double price;\\
            private ArrayList<String> ingredients;\\
        \end{enumerate}
2. Elle doit avoir un constructeur prenant les variables name,price et ingredients comme paramètres. Pour définir id, utilisez la ligne suivante:  this.id = ++count;\\

3. Implémentez des méthodes d'accesseurs pour les variables id, name, price et ingredient.\\

4. Implémentez les méthodes \lstinline{equals}(Object o) et \lstinline{toString}().

\begin{conseil}
Pour implémenter la méthode equals vous pouvez comparer les \lstinline{ID} afin de voir si les items correspondent.
\end{conseil}

    \begin{solution}
 \begin{itemize}
            \lstinputlisting{solutions/solution1.java} 
    \end{itemize}
    \end{solution}
\end{Exercice}


\begin{Exercice}[10 minutes]\\
1. Implémentez une classe abstraite \lstinline{Figure} contenant deux attributs protégés : \lstinline{largeur} et \lstinline{longueur} et deux méthodes abstraites : \lstinline{getaire}()et \lstinline{getperimetre}()\\
2. Etendez la classe Figure avec une classe \lstinline{Carre}. Définir les classes getaire() et getpermietre() dans cette classe\\
3. Faire de même pour une classe \lstinline{Rectangle}\\

\begin{conseil}
    Pour rendre une méthode abstraite utiliser "Abstract" comme pour les classes.\\
    Un attribut protégé est accessible partout dans la classe mère et dans les classes étendant la classe mère. On utilise le mot clé \lstinline{protected} pour rendre les attributs protégés. \\
    Pour étendre une classe utilisez : public class Carre extends Figure. 
\end{conseil}



    \begin{solution}
 \begin{itemize}
\lstinputlisting{solutions/Figure.java} 
    \end{itemize}
    \end{solution}
\end{Exercice}

\section{Interface }
\begin{Exercice}[10 minutes]\\
Une déclaration d'interface comprend les modificateurs (public,etc) et le mot clé interface : 

 \begin{itemize}
\lstinputlisting{ressources/interface_exemple1.java} 
    \end{itemize}

Les méthodes déclarées dans une interface doivent être implémentées dans des sous-classes :

 \begin{itemize}
\lstinputlisting{ressources/interface_exemple2.java} 
    \end{itemize}
    
1. Implémentez une interface \lstinline{Edible} contenant une méthode eatMe qui ne retourne aucune valeur.\\
2. implémentez une interface \lstinline{Drinkable} contenant une méthode drinkMe qui ne retourne aucune valeur.\\
3. Implémentez une classe Food qui étend la classe Item et qui implémente Edible. Implémentez le constructeur de Food et la méthode eatMe (dans la classe Food).

\begin{conseil}
Vous pouvez reprendre la classe Item du premier exercice.\\
Pour implémenter la méthode eatMe() vous pouvez simplement mettre un \lstinline{println}.
\end{conseil}

Certains aliments ne sont pas seulement Edible mais aussi Drinkable comme les soupes par exemple.\\

4. Implémentez une classe Soup qui extends Food et implémente Drinkable. Ensuite, implémentez à la fois un constructeur pour Soup ainsi que la méthode drinkMe (dans la classe Soup).\\

Vous pouez ensuite créer des instances Soup et Food à l'aide des lignes suivantes pour tester les méthodes eatMe et drinkMe.

 \begin{itemize}
\lstinputlisting{ressources/fin_interface.java} 
    \end{itemize}

    \begin{solution}
 \begin{itemize}
\lstinputlisting{solutions/interface.java} 
    \end{itemize}
    \end{solution}
\end{Exercice}




\end{document}