\input{../header.tex}

\begin{document}

% Change the following values to true to show the solutions or/and the hints
\ShowSolutiontrue
\ShowConseiltrue
\titre
\cours{Architecture des ordinateurs}

Le but de cette séance est de comprendre le fonctionnement d'un ordinateur. La série d'exercices sera axée autour de de conversions en base binaire, décimale ou hexadécimal, de calcul de base en suivant le modèle Von Neumann. \\

\section{Conversions}

\begin{Exercice}[5 minutes]  \textbf{Conversion $Base_{10}$ - $Base_2$}\\
    \begin{enumerate}
        \item Convertir le nombre 10$_{(10)}$ en base 2.
        \item Convertir le nombre 45$_{(10)}$ en base 2.
        \item Convertir le nombre 173$_{(10)}$ en base 2.
    \end{enumerate}

    \begin{conseil}
        TODO: Conseils pour passer de la base décimale à la base binaire
    \end{conseil}
\end{Exercice}


\begin{Exercice}[5 minutes]  \textbf{Conversion $Base_{10}$ - $Base_3$, $Base_8$, $Base_{16}$}\\
    \begin{enumerate}
        \item Convertir le nombre 40$_{(10)}$ en base 8.
        \item Convertir le nombre 52$_{(10)}$ en base 3.
        \item Convertir le nombre 254$_{(10)}$ en base 16.
    \end{enumerate}

    \begin{conseil}
        TODO: Conseils pour passer de la base décimale aux bases 3, 8 et 16.
    \end{conseil}
    \begin{solution}
        Présenter les étapes détaillées permettant d'aboutir à la solution.
    \end{solution}
\end{Exercice}

\begin{Exercice}[10 minutes] \textbf{Conversion $Base_{3}$ - $Base_{16}$ en $Base_8$}
    \begin{enumerate}
        \item Convertir le nombre 10110$_{(2)}$ en base 10.
        \item Convertir le nombre 4321$_{(5)}$ en base 10.
        \item Convertir le nombre ABC$_{(16)}$ en base 10.
    \end{enumerate}
    \begin{conseil}
        TODO: Conseils pour passer des bases 3 et 16 à la base 10.
    \end{conseil}
    \begin{solution}
        Présenter les étapes détaillées permettant d'aboutir à la solution.
    \end{solution}

\end{Exercice}
\newpage

\section{Arithmétique binaire}

\begin{Exercice}[15 minutes] \textbf{Addition de nombres binaires}
    \begin{enumerate}
        \item Additionner \lstinline{01010101}$_{(2)}$ et \lstinline{10101010}$_{(2)}$
        \item Additionner \lstinline{01011111}$_{(2)}$ et \lstinline{10000001}$_{(2)}$
        \item Additionner \lstinline{01110100}$_{(2)}$ et \lstinline{00011010}$_{(2)}$
    \end{enumerate}
\end{Exercice}

\begin{Exercice}[15 minutes] \textbf{Soustraction de nombres binaires}
    Effectuer les opérations suivantes:

    
\end{Exercice}

\end{document}